%*************************************************************************
% Thesis Acknowledgements
%*************************************************************************
\begin{acknowledgements}      

Infinitas gracias doy a todas las personas que contribuyeron de alguna forma a la formación y realización de mi proyecto de vida como Astrónomo. A los profesores que colaboraron a mi formación académica y personal, a mi familia por permitirme hacer lo que me gusta, por patrocinar y ayudar en mi proyecto de vida, en especial a mi adorada abuela Maria Virgelina Carvajal y mis amados padres  John Mario Montenegro y Ledys Maria Taborda, sin la ayuda de ellos este sueño nunca hubiera sido posible. A ellos muy especialmente les dedico este trabajo. \\

Le agradezco en gran medida a todos los profesores que durante mi instancia en la Universidad de Antioquia me brindaron su saber y experiencia para indagar sobre los bellos detalles de la naturaleza. En especial agradezco inmensamente al profesor Juan Carlos Mu\~noz, por su compañía durante gran parte de mi formación académica y por la elaboración de este proyecto. De corazón agradezco a Sebastian Bustamente, que puso a disposición su conocimiento para investigar sobre este fantástico tema, y que dedicó de su valioso tiempo sin interés alguno. Por su inmensa paciencia y su pasión a la hora de enseñarme, le agradezco enormemente por acompañarme y permitirme conocer una pequeña parte de la grandeza del Universo. \\

Quiero dar las gracias a mi novia Manuela Vélez por su acompañamiento y apoyo incondicional en todo momento, por estar siempre pendiente de mi. También agradecer a mis amigos, grandes amigos que hice durante mi carrera y los que le debo gran parte de mi formación como Astrónomo y persona, personas que siempre estuvieron dispuestos a ayudar. Le agradezco especialmente a Edward, Julio, Julian, Diego, Luis, Vanesa, Sebastian M., Federico y Mateo. 
 


\begin{flushright}
\textit{Sinceramente,}


Daniel Montenegro


\monthname \ \the\year
\end{flushright}


\end{acknowledgements}

%*************************************************************************